<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on K&#39;s blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on K&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>jp-JP</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 21:19:22 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>まぐさ桶の犬</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260212210228-%E3%81%BE%E3%81%90%E3%81%95%E6%A1%B6%E3%81%AE%E7%8A%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260212210228-%E3%81%BE%E3%81%90%E3%81%95%E6%A1%B6%E3%81%AE%E7%8A%AC/</guid>
      <description>&lt;p&gt;まぐさ桶の犬を読んだ。&#xA;この本を読もうとしたきっかけは、このミスで5位にランクインしていたことだ。&#xA;本を読む前は知らなかったが、シリーズ物の最新作らしい。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本屋件探偵の葉村晶が、近所の人の付き沿いを依頼される。&#xA;その人の親族である富豪から人探しを依頼される。&#xA;しかし、探す人の周囲の人間が、失踪していたり、不審な死を遂げていたりする所に気づく所から話が始まる。&#xA;本当に冒頭の文章では、主人公の葉村が死にかける所から始まる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;謎が謎を呼ぶ展開で、読んでいて飽きなかった。&#xA;次々と表れる癖の強い人間達の裏事情が後半で暴露されたり、暴かれたりしていた。&#xA;人の名前や関係性を把握するのが大変だったけど、何となくの理解でガンガン読み進めた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;それでも楽しめたのは、この本が持つ独特の雰囲気なのかもしれない。&#xA;主人公の葉村の皮肉っぽい視点や痛む体の描写が、何となく読みやすさに繋っているのかもしれない。&#xA;謎解きの間に、この描写があるから読めたのかも。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ヨルガオ殺人事件</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260207211241-%E3%83%A8%E3%83%AB%E3%82%AC%E3%82%AA%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260207211241-%E3%83%A8%E3%83%AB%E3%82%AC%E3%82%AA%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ヨルガオ殺人事件を読んだ。&#xA;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;カササギ殺人事件&lt;/a&gt;の続きの話で、二つのミステリーを一つの小説で同時に楽しむことができた。&#xA;カササギ殺人事件と同じように、コンウェイの書いた小説であるヨルガオ殺人事件が小説内の世界で起きた事件に関連している。&#xA;その事件の真相に気づいた人が失踪する事件が起きてしまい、ヨルガオ殺人事件の編集者である主人公に失踪事件や殺人事件の真相を解く依頼が来る。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ヨルガオ殺人事件のストーリーも、本編のストーリーも一つのミステリー小説として完成されきっていた。&#xA;しかも、これらの物語を関連付けて謎解きとして成立させる手腕は凄いなと思った。&#xA;事件の謎以外にも、主人公の妹との不穏な雰囲気にも謎があったりして、もやもやしている雰囲気を出しつつ、綺麗に解いていた。&#xA;主人公何者なんだよ。本当にただの基編集者なのか？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ただ、人の名前を把握するのは一苦労だった。&#xA;小説二つ分だからしょうがないけど、これには苦労した。&#xA;巻頭に人物紹介が無かったら途中で読むのを止めていただろうなあ。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一九八四&#43;四〇 ウイグル潜行</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260130142055-%E4%B8%80%E4%B9%9D%E5%85%AB%E5%9B%9B_%E5%9B%9B_%E3%82%A6%E3%82%A4%E3%82%B0%E3%83%AB%E6%BD%9C%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260130142055-%E4%B8%80%E4%B9%9D%E5%85%AB%E5%9B%9B_%E5%9B%9B_%E3%82%A6%E3%82%A4%E3%82%B0%E3%83%AB%E6%BD%9C%E8%A1%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;「一九八四+四〇 ウイグル潜行」を読んだ。&#xA;中国のウイグル自治区からカザフスタン、日本に住むウイグルの人々を取材したルポだった。&#xA;最初に、ウイグル自治区を取材し、カザフスタンに出国、その後日本に帰国しウイグル人を取材していた。&#xA;取材の様子も十分な内容だったと思うけど、ウイグル自治区からカザフスタンに出国する際、中国当局に拘束された話が衝撃的だった。&#xA;長時間に及ぶ取り調べのなか、素性を調べ上げられた結果、しばらくの間中国への入国が禁じられていた。&#xA;現実にこういう話があるのは衝撃的だったし、どれくらい大変なのか全然想像できない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ウイグルとカザフスタンで、自由度が大きく違うなと感じた。&#xA;ウイグルの人に、宗教や収容施設の話を質問すると、「わからない」などの返答が多く返ってきた。&#xA;自治区内にも警察や監視カメラが多くあることに加え、撮影した写真を削除するように繰り返し注意されているのも目立った。&#xA;それに比べ、カザフスタンでは、取材相手が赤裸々に体験を語っていて、当局の監視もそこまで厳しくない様子だった。&#xA;自由度の違い以外にも、ウイグル自治区に住むカザフ人も収容所に入れられていたというのはびっくりだった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;収容所はあるという事は事実っぽいが、これが悪であるかという議論についてはちょっとよく分からなくなってしまった。&#xA;人権侵害という面を切り取ってしまえば、そうなってしまうのだが、治安維持という面では必要っぽいように思える。&#xA;改めて視点が変わると、何もかもが変わるということは忘れないようにしたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>カササギ殺人事件</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260121194325-%E3%82%AB%E3%82%B5%E3%82%B5%E3%82%AE%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260121194325-%E3%82%AB%E3%82%B5%E3%82%B5%E3%82%AE%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;カササギ殺人事件を読んだ。&#xA;とても満足。&#xA;上下巻のから構成されていて、それぞれの巻において絡み合う別の殺人事件が展開されていた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;特に冒頭は「？？？」となるような書き出しで、読む本間違えたか？と思った。&#xA;読了した今、この冒頭は計算されていて、著者が意図した通りに感情を操られたような気分になる。&#xA;それぞれのミステリーのトリックについては満足で、段々と謎が解明されていく様子はページをめくる手が止められなかった。&#xA;上巻はカササギ殺人事件の様子が描かれており、下巻ではカササギ殺人事件を書いた人が殺されるミステリーだった。&#xA;カササギ殺人事件は、ある村にある屋敷で働く人と主が死ぬ事件を追い、後半では著者が残した謎を追う。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下巻の後半に両方の事件のトリックが明かされた構成になっていた。&#xA;上巻の謎の種明かしはされずに、下巻で新しい謎の話が始まるから、下巻の序盤はげんなりした。&#xA;でも、下巻にさりげなく上巻の登場人物の名前を出しておくことで、ちゃんと思い出せるようになっていた気がする。&#xA;このお陰で、「何の話だったっけ？」とならずに済んだから、両方のミステリーを楽しめた。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ファラオの密室</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260117103018-%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%A9%E3%82%AA%E3%81%AE%E5%AF%86%E5%AE%A4/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260117103018-%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%A9%E3%82%AA%E3%81%AE%E5%AF%86%E5%AE%A4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ファラオの密室を読んだ。&#xA;ある事件で死んだセティと呼ばれる神官が訳あって復活し、自分の死に関する謎を解くミステリー。&#xA;本の中には、大きく3つの謎がある。&#xA;一つ目は、神官セティはなぜ復活したのか？という謎である。&#xA;二つ目は、先王のミイラは何故棺の中に無かったのか？&#xA;三つ目は、ピラミッドの建築のための資材の移動が遅いのは何故か？というものであった。&#xA;二つ目の謎については、プロローグで事件が起きる。&#xA;そして、神官セティが冥界で目を覚まして小説が始まる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ミステリーとしても面白かったし、エジプト社会の描写も楽しめた。&#xA;それぞれの謎のトリックについて、そうかという納得感があった。&#xA;背景にも、エジプト社会固有の事情が背景になっていて、エジプトという世界が活かされていた。&#xA;オシリスやアヌビスなどの多神教の教えを、アテンという唯一神に先王は変えようとした。&#xA;この宗教対立という実際にあった出来事を事件の背景に上手く導入されていたと思う。&#xA;宗教観の理解については、エジプト人ではない奴隷に質問させることで噛み砕かれて、うまかった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;エピローグでは、セティ本人の真実が明かされる。。。!&#xA;これは、おまけと言って良いのか分かんないけど、小説の締めとして終わった感じがした。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>有罪、とAIは告げた</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260114185025-%E6%9C%89%E7%BD%AA_%E3%81%A8ai%E3%81%AF%E5%91%8A%E3%81%92%E3%81%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260114185025-%E6%9C%89%E7%BD%AA_%E3%81%A8ai%E3%81%AF%E5%91%8A%E3%81%92%E3%81%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中山七里の「有罪、とAIは告げた」を読んだ。&#xA;東京地裁を舞台に、人間の裁判官と同じ判決を出力できるAI裁判官「法神」の判決を巡るミステリー。&#xA;最初は、AI裁判官の導入や性能評価の話をしている。&#xA;この「法神」が、ある殺人事件において死刑を宣告する所から物語が大きく動き出す。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上手く言語化できないけど、すごくもやもやした。&#xA;AIに流される人やAIの営業をする人の行動や言動にムカついただけな気がしてきた。&#xA;AIは中国との技術交流の名目で持ち込まれていて、「法神」にはある秘密がある。&#xA;この秘密については現実味がある程度あると思うのだけど、露悪的過ぎのようにも感じた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI時代において、人間の仕事は責任を取ることであるということがメッセージの中核にあると思う。&#xA;これ、柞刈湯葉の「未来職安」の話と同じだ。&#xA;場所が裁判所か、架空の職業かという違いくらいしか無いんじゃないか？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>文化系のための野球入門</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260113191528-%E6%96%87%E5%8C%96%E7%B3%BB%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E9%87%8E%E7%90%83%E5%85%A5%E9%96%80/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260113191528-%E6%96%87%E5%8C%96%E7%B3%BB%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E9%87%8E%E7%90%83%E5%85%A5%E9%96%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;文化系のための野球入門を読んだ。&#xA;日本に野球が持ち込まれてから、現代までどのような変遷を辿ってきたのかを解説しつつ、批評している本だった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;野球という一つの題材を、ジェンダーや歴史、社会など色々な側面から論じていて、面白かった。&#xA;野球が元々サブカル的なものであったことや、甲子園が成立に至るまでの経緯など、知らなかったことが多かった。&#xA;甲子園は、明るいニュースを生み出す必要があって企画された側面があったことや、球場のスタンド？に入ることができる女子が1人までという規定があるというのは知らなかった。&#xA;この規定については、甲子園の伝統とやらを守るという本音が隠れているという指摘など、ジェンダー論などにも踏み込んでいて、そこまで分析できるんだという視点が新しく得られた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;野球だけではなく、体育や他のスポーツについて論じている点も学びになった。&#xA;他のスポーツを同じように分析してみると、どのような結論が出てくるのか興味がある。&#xA;野球と比較されがちなサッカーについてはどうなんだろうか。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>マイクロスパイ・アンサンブル</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260107224725-%E3%83%9E%E3%82%A4%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%82%B9%E3%83%91%E3%82%A4_%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%82%B5%E3%83%B3%E3%83%96%E3%83%AB/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260107224725-%E3%83%9E%E3%82%A4%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%82%B9%E3%83%91%E3%82%A4_%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%82%B5%E3%83%B3%E3%83%96%E3%83%AB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;伊坂幸太郎のマイクロスパイ・アンサンブルを読んだ。&#xA;猪苗代湖で行なわれているロックフェスにおいて、毎年配布される冊子で連載されているものを文庫化したらしい。&#xA;これにちなんで、小説の舞台は猪苗代湖が中心になっている&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;話の内容としては、ある機関のスパイと社会人の物語。&#xA;二人が住んでいる世界は別物のように書かれているが、実は繋っている。&#xA;どちらかが取った行動が、どちらかの世界に影響している様子が面白かった。&#xA;社会人の世界において、社会人の友達が猪苗代湖で無くしたものが、スパイの世界では宝物として引き上げられて、最終的に見つかる所や、社会人の世界で地面に置いたコップがスパイの命を助けたりしている。&#xA;この奇妙な偶然の一致が話を進めていく様子は、何か暖かい気持ちになった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>夜がどれほど暗くても</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260104175930-%E5%A4%9C%E3%81%8C%E3%81%A9%E3%82%8C%E3%81%BB%E3%81%A9%E6%9A%97%E3%81%8F%E3%81%A6%E3%82%82/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260104175930-%E5%A4%9C%E3%81%8C%E3%81%A9%E3%82%8C%E3%81%BB%E3%81%A9%E6%9A%97%E3%81%8F%E3%81%A6%E3%82%82/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中山七里の「夜がどれほど暗くても」を読んだ。&#xA;とある週刊誌の副編集長の息子が、ストーカー行為をし、無理心中したという疑いがあるという所から物語が始まる。&#xA;ここから、副編集長の身の周りで起きる様々な出来事がきつかった。&#xA;本当にありそうな所がとてもエグかったな。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ネットで叩かれるだけではなく、様々な嫌がらせを受ける。&#xA;特に被害者の遺族から襲われてから、大きく物語が動いていき、一気に読ませられた。&#xA;殺人事件のトリックというよりも、副編集長の心の動きを追うというような楽しみ方ができて、ある意味新鮮だった。&#xA;さすがの筆力だった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>過疎ビジネス</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260104104718-%E9%81%8E%E7%96%8E%E3%83%93%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%82%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260104104718-%E9%81%8E%E7%96%8E%E3%83%93%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%82%B9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;過疎ビジネスを読んだ。&#xA;福島県国見町で救急車のリース事業が始まることになった。&#xA;財源は企業版のふるさと納税が当てられている。&#xA;このビジネスから、「誰も」注目しない過疎地域に巣喰うコンサルや行政の実態を暴いた本である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;著者は新聞社の記者で、新聞や経済誌で書いた内容を基に書かれている。&#xA;企業や人名はほとんどが実名で書かれていて、著者の気概を感じた。&#xA;実際にコンサルから有名弁護士事務所を通して、起訴するという文面を受け取りながら、これは中々だった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;コンサルや首長のせいにして解決という話ではない。&#xA;国の政策が大本になるのだが、選挙により選ばれた首長やスキームを考えついたコンサルへの監視について機能していないことも一因になる。&#xA;説教臭いけど、興味を持つことが大事なのではないかと思った。&#xA;全部に興味を持つのは大変だから、何か軸を定めて判断できるようにしてきたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ネット怪談の民俗学</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260103105046-%E3%83%8D%E3%83%83%E3%83%88%E6%80%AA%E8%AB%87%E3%81%AE%E6%B0%91%E4%BF%97%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260103105046-%E3%83%8D%E3%83%83%E3%83%88%E6%80%AA%E8%AB%87%E3%81%AE%E6%B0%91%E4%BF%97%E5%AD%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ネット怪談の民族学を読んだ。&#xA;「くねくね」や「きさらぎ駅」などの2チャンネルのスレッドで話題になった怪談を民族学的に分析している本だった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本の中で、様々なネット怪談の具体例を話の流れをスレのリアクションと共に説明されていて分かりやすかった。&#xA;ある話について、他の人も同じような体験があることや話を知っているというリアクションがあるのは興味深かった。&#xA;ただ、僕がネット怪談にあまり触れてこなかったからか、怪談の話はほとんど知らなかった。&#xA;どれか一つでも、話の流れや内容を知っていれば、「そんな話あったな〜」というような楽しみ方ができると思う。&#xA;これに加えて分析が加わるので、より内容を憶えていられるような気がした。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面白かったと思った点は二つある。&#xA;一つは、田舎の因習系のホラーコンテンツについては、偏見や差別があるという指摘がされているという点である。&#xA;最近はこのようなコンテンツは作られていないらしい。&#xA;この話は、暗黙的なバイアスが自分の中にあることを明らかにされて、はっとした。&#xA;加えて、民族学者が田舎に調査に行き、世間に公表することで、いわゆる遅れた文化が知らるようになった背景を知ると何とも言えない気持ちになった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;もう一つは、怪談が作られる過程を分析している所だ。&#xA;ある画像やテキストから、勝手に物語を追加してく過程が共通していた。&#xA;日本だけではなく、スレンダーマンなどの外国にも見られるというのが興味深かった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>虚の伽藍</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20260102090945-%E8%99%9A%E3%81%AE%E4%BC%BD%E8%97%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20260102090945-%E8%99%9A%E3%81%AE%E4%BC%BD%E8%97%8D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;虚の伽藍を読んだ。&#xA;いやー、面白かった。&#xA;400ページくらいあるが、一気に読んでしまった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;主人公は、日本仏教の最大宗派で働く僧侶の陵玄。&#xA;この僧侶が、京都の土地に関する書類が不足している所から話が始まる。&#xA;同時に京都闇社会と繋っていく。。。という内容の小説である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一部と第二部に分かれていて、一部では陵玄が組織の不正を暴き、出世する話だ。た。&#xA;二部では、宗派内の権力争いの様子が書かれている。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;陵玄は、仏のためと言いながら、様々な悪事に手を染めていく様子にぞっとした。&#xA;二部の権力争いの内容としては、選挙の票集めの事だ。&#xA;この票集めの道中で、一部で繋った闇社会の人間を易々と切り捨てていく。&#xA;ほとんどの人が死んでいく様子を見ながら、ここまで人が変わるのかと思った。&#xA;選挙に陵玄は勝つのだが、選挙の一番のライバルである親友を自殺に追い込むのは見ていられなかった。&#xA;この一部と二部の陵玄の豹変っぷりが味わえてとても良かった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>よい対立・悪い対立</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20251225223734-%E3%82%88%E3%81%84%E5%AF%BE%E7%AB%8B_%E6%82%AA%E3%81%84%E5%AF%BE%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20251225223734-%E3%82%88%E3%81%84%E5%AF%BE%E7%AB%8B_%E6%82%AA%E3%81%84%E5%AF%BE%E7%AB%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;よい対立・悪い対立を呼んだ。&#xA;よい対立は、健全な対立と呼ばれている。&#xA;本の中には以下のように書かれている。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;自らを守り、互いを理解し合い、向上してくために欠かせないもの、それが健全な対立だ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;これに対して、悪い対立は不健全な対立と呼ばれ、本の中では以下のように書かれていた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;「善と悪」「わたしたちと彼ら」といった、相反する関係が明確になった時に起こるのが不健全な対立だ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;この二項対立的な構図は色々な所で見たことある気がした。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;悪い対立に落ちてしまっても、よい対立に戻ることができるようになる事例が紹介されていて希望が持てた。&#xA;でも、これを実践するため、これまでの言説や行動を変える必要がある。&#xA;周りの人々は、突然の本人の変化を止めようと説得してきたりしてきていた。&#xA;二つの異なる事例で、同じような行動を周りの人が取っていて「なるほどなあ」となった。&#xA;本当に、よい対立に戻ることの難しさを感じた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二項対立的に考えて、人にレッテルを貼る所があるので、気をつけていきたい。&#xA;そういう人に対して冷たく当たるのではなく、きちんと意見を交換できるような謙虚な姿勢を取れるようになりたい。&#xA;まずは、人の話をきちんと聞くことから始める。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>イランの地下世界</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20251221094009-%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%B3%E3%81%AE%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20251221094009-%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%B3%E3%81%AE%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;イランの地下世界を読んだ。&#xA;イランで生活している著者が一般市民の生活の様子やイスラム社会を描いている。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中東情勢といえばきな臭い印象があるが、この本を読んで視点が変わった所か興味すら出てきた。&#xA;スカーフの話は面白かった。&#xA;ここで言うスカーフは、イスラム教の戒律において女性が身につけるための布である。&#xA;この布を公共の場で外すことで、イスラム社会やイラン政権などへの抵抗を示すこともできる。&#xA;それに対して、スカーフさえ着けてればイスラム社会で出世することができたりするらしい。&#xA;このような人達を著者は「イスラム・ヤクザ」と呼んでいて、面白かった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;スカーフを巡る話だけでも十分にイランやイスラム社会への興味が向けられて良かった。&#xA;他にも、イスラム教で禁止されている酒や肉の話などがあった。&#xA;イランが多民族であることが関係していて、世界は単純ではないということを改めて実感できた。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>カウンセリングとは何か 変化するということ</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20251209222259-%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%82%BB%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%81%A8%E3%81%AF%E4%BD%95%E3%81%8B_%E5%A4%89%E5%8C%96%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20251209222259-%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%82%BB%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%81%A8%E3%81%AF%E4%BD%95%E3%81%8B_%E5%A4%89%E5%8C%96%E3%81%99%E3%82%8B%E3%81%A8%E3%81%84%E3%81%86%E3%81%93%E3%81%A8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;面白かった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;この本を読む前は、カウンセリングについて話を傾聴する程度の印象しかなかった。&#xA;序盤に、カウンセリングについての説明が以下のようにされている。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;カウンセリングとは、心の問題に苦しんでいる人に対して、心理的に理解して、それに即して必要な心理学的介入を行う専門的な営みである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;この文章が、本文中にあるカウンセリングの具体例や、説明を通してとてもよく理解できた気がする。&#xA;特に四章の冒険としてのカウンセリングのエピソードは、カウンセリングに専門知識が必要であることが実感できた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心の変化に二種類あると捉えているのは視点だった。&#xA;科学的な変化と文学的な変化の両方がある。&#xA;科学的な変化とは脳内物質の変化による心の変化、文学的な変化とは、過去に意味付けを行い物語ることで今を認識する事を通して心を変化させる。&#xA;科学的な変化は直感的に受け入れることができたけど、今でも文学的な変化について腹落ちして理解できているかは怪しい。&#xA;この変化を小説では描いているのでは？というような気もしてきて、色んな発見がある本だった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>イン・ザ・プール</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20251122182948-%E3%82%A4%E3%83%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20251122182948-%E3%82%A4%E3%83%B3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;イン・ザ・プールを読んだ。&#xA;奥田英朗さんによる作品で、精神科医伊良部シリーズの最初の話。&#xA;この医者が変わった病気を持つ人達を治療するかもしれないし、しないかもしれない話だ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;全部で五つの短編が集録されていて、読みやすかった。&#xA;集録されているのは以下の五編。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;イン・ザ・プール&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;勃ちっぱなし&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;コンパニオン&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;フレンズ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;いてもたっても&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;フレンズが一番のお気に入りの作品。&#xA;携帯依存症の高校生の話で、その高校生は日々頑張って友達関係を維持している。&#xA;この友情関係の維持のしかたが、とてもいたたまれない様子で、自分に刺さった。&#xA;こういう時期ってあるよな〜って感情移入できた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;全体的に明確に解決しているとは書かれていないが、ネガティブな終わり方もしていなくて、読後感はとても良かった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;映画化されているらしい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/%E3%83%96%E3%83%A9%E3%83%83%E3%83%89%E3%82%B3%E3%83%90%E3%83%AB%E3%83%88/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/%E3%83%96%E3%83%A9%E3%83%83%E3%83%89%E3%82%B3%E3%83%90%E3%83%AB%E3%83%88/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;ブラッド-コバルト&#34;&gt;ブラッド・コバルト&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;コンゴで行われているコバルト採掘の現場を取材したノンフィクションだった。&#xA;様々なIT企業がコバルトのサプライチェーンの健全さをアピールしているが、実態はそうなっていない。&#xA;低賃金で長時間、危険な環境で採掘の現場で搾取されている労働者が居る。&#xA;採掘時に入るトンネル内の環境が良くない事に加え、崩落して生き埋めになる可能性もある。&#xA;加えて、ウランなどの危険な鉱物が含まれている可能性がある。&#xA;これだけではなく、鉱石を洗うことで生活に使用する河川が汚れることや、児童労働の問題などがある。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;この本は、普段使っているスマホやPCがコンゴ人の命の上に存在しているという事実を突きつけてきた。&#xA;今となっては、手放すことができない製品だから、この搾取に加担していると言っても過言ではないと思った。&#xA;本の中でも指摘されているが、サプライチェーンの上流に居る自分にとってとても都合が悪い。&#xA;特に、この問題が解決した時に今のスマホの値段が上がるのかなあとか考えた時の気分は最悪だった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;現在のコンゴ政府では、汚職撤廃キャンペーンが行われているらしい。&#xA;これに期待したい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>嫉妬論</title>
      <link>http://localhost:1313/post/book/20251109125003-%E5%AB%89%E5%A6%AC%E8%AB%96/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/book/20251109125003-%E5%AB%89%E5%A6%AC%E8%AB%96/</guid>
      <description>&lt;p&gt;嫉妬という感情を巡る議論についての本だった。&#xA;とりわけ、嫉妬が類似している者同士の間に生じるものという指摘はとても分かるなあと思った。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妬まれないための戦略に、ロゴがデザインに組み込まれているハイブランドが嫌いである理由が言語化されている気がした。&#xA;戦略として、「隠蔽」「否認」「賄賂」「共有」という4つの戦略が挙げられていた。&#xA;この中の隠蔽については、妬みの対象となるものを隠す行動を指す。&#xA;ロゴが入っていることにより、隠蔽という戦略が無効になり、妬みが想起されてしまう。&#xA;これまでは上手く言語かできていなかったけど、上手く言語化されていて、腑に落ちた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;これまでの思想家が嫉妬についてどのように論じてきたかもまとめられていた。&#xA;会話の0.2秒を言語学するという本で、著者が哲学について、当たり前のことに理屈っぽく取り組んでいる様を面白がると良いとあった。&#xA;この本自体ぶ厚くないから、この面白さをを味わうのにとても良かった。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
